%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a4paper,
  includehead,
  margin=10mm,
]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage{lastpage}
\fancyhead[L]{\textsc{ES Math --- Ch. 2}}
\fancyhead[C]{\textbf{\large Devoir surveillé \no2 --- Corrigé}}
\fancyhead[R]{Page \thepage/\pageref{LastPage}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{em}
Je \enquote{mélange} tous les sujets différents. À vous de retrouver quelle était la valeur numérique de votre sujet, et le bon calcul correspondant.
\end{em}

\begin{exercice}
    \begin{enumerate}
      \item Il est pertinent d'utiliser un modèle linéaire dans ce cas car les points sont presque alignés.
    \end{enumerate}
    On modélise la population viennoise sur cette période par la suite arithmétique de premier terme $u(0)=\numprint{25874}$ et de raison 66, où pour tout $n$ entier positif, $u(n)$ désigne la population viennoise à l'année $1950+n$ (par exemple, $u(13)$ est la population en 1963).
    \begin{enumerate}[resume]
      \item En utilisant ce modèle, estimer la population viennoise en 2030.
      \item 
        \begin{description}
          \item[Année 2020] D'après la modélisation, et puisque l'année demandée est 2020, le rang correspondant est $n=2020-1950=70$. Donc : $u(70)=u(0)+70\times r=25874+70\times66=30494$. Selon ce modèle, la population viennoise en 2020 serait de \numprint{30494} habitants.
          \item[Année 2030] D'après la modélisation, et puisque l'année demandée est 2030, le rang correspondant est $n=2030-1950=80$. Donc : $u(80)=u(0)+80\times r=25874+80\times66=31154$. Selon ce modèle, la population viennoise en 2030 serait de \numprint{31154} habitants.
          \item[Année 2040] D'après la modélisation, et puisque l'année demandée est 2040, le rang correspondant est $n=2040-1950=90$. Donc : $u(90)=u(0)+90\times r=25874+90\times66=31814$. Selon ce modèle, la population viennoise en 2040 serait de \numprint{31814} habitants.
        \end{description}
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{description}
    \item[Sujet $v(0)=5000$ et $q=1,12$ :]~
      \begin{enumerate}
        \item
          \begin{enumerate}
            \item La raison de cette suite géométrique est $1,12$, donc le taux d'évolution est $1,12-1=0,12$, soit $12\%$.
            \item Au bout d'une heure, le nombre de bactérie sera : $5000\times1,12=5600$.
            \item On a $v(24)=v(0)\times1,12^{24}=5000\times1,12^{24}\approx75893$ donc au bout de 24 heures, il y aura environ $\numprint{76000}$ bactéries.
          \end{enumerate}
        \item Au bout de six heures, le nombre de bactéries est environ : $w(6)=w(0)\times1,12^6\approx w(0)\times2\approx2w(0)$ (car $1,12^6\approx1,97$. Donc le nombre de bactéries aura bien doublé au bout d'environ six heures.
      \end{enumerate}
    \item[Sujet $v(0)=6000$ et $q=1,13$ :]~
      \begin{enumerate}
        \item
          \begin{enumerate}
            \item La raison de cette suite géométrique est $1,13$, donc le taux d'évolution est $1,13-1=0,13$, soit $13\%$.
            \item Au bout d'une heure, le nombre de bactérie sera : $6000\times1,13=6780$.
            \item On a $v(24)=v(0)\times1,13^{24}=6000\times1,13^{24}\approx12491,71$ donc au bout de 24 heures, il y aura environ $\numprint{12000}$ bactéries.
          \end{enumerate}
        \item Au bout de six heures, le nombre de bactéries est environ : $w(6)=w(0)\times1,13^6\approx w(0)\times2\approx2w(0)$ (car $1,13^6\approx2,08$. Donc le nombre de bactéries aura bien doublé au bout d'environ six heures.
      \end{enumerate}
  \end{description}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
    \item Puisque l'année de rang 0 est l'année 1996, l'année 2015 correspond au rang $2015-1996=19$, donc le nombre de loup devrait être environ :
      $21,5\times e^{0,207\times19}\approx\numprint{1098}$.
    \item Le nombre de loups donné par le modèle est deux fois plus élevé que le nombre de loups observés dans la réalité. Le modèle n'est plus valable en 2015.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Voir le nuage de points en fin de document.
        \item Les points sont à peu près alignés, donc le modèle linéaire est adapté.
        \item Il faut deux points pour tracer une droite.

          D'une part, pour $x=0$, on a $y=-1659,3\times0+21447,4=21447,4$, donc le point de coordonnées $(0, 21447,4)$ est sur la droite.

          D'autre part, pour $x=10$, on a $y=-1659,3\times10+21447,4=4854,4$, donc le point de coordonnées $(10, 4854,4)$ est sur la droite.

          Il ne reste plus qu'à placer ces deux points sur le graphique, et tracer la droite qui passe par ces deux points.
        \item
          \begin{description}
            \item[Graphiquement] La droite coupe l'axe des abscisses à environ $x=13$.
              Donc selon ce modèle, les wapitis auront disparu à l'année de rang 13, c'est-à-dire l'année $1996+13=2009$.
            \item[Par le calcul] Les wapitis auront disparu si :
              \begin{align*}
y&\leq0\\
-1659,3x+21447,4&\leq0\\
-1659,3x&\leq-21447,4\\
\frac{-1659,3x}{-1659,3}&\geq\frac{-21447,4}{-1659,3}\\
x&\geq12,9
              \end{align*}
              Donc selon ce modèle, les wapitis auront disparu à l'année de rang 13, c'est-à-dire l'année $1996+13=2009$.
            \item[Tableau de valeurs] Ce n'est ni la méthode la plus rapide, ni la plus élégante, mais elle fonctionne. On calcule le nombre de wapitis pour différentes années.
              \begin{center}\begin{tabular}{SSS}
                  \toprule
                  {Année} & {Rang} & {Nombre de wapitis} \\
                  \midrule
                  {1996} &  0 & 21447.4 \\
                  {1997} &  1 & 19788.1 \\
                  {1998} &  2 & 18128.8 \\
                  {1999} &  3 & 16469.5 \\
                  {2000} &  4 & 14810.2 \\
                  {2001} &  5 & 13150.9 \\
                  {2002} &  6 & 11491.6 \\
                  {2003} &  7 &  9832.3 \\
                  {2004} &  8 &  8173   \\
                  {2005} &  9 &  6513.7 \\
                  {2006} & 10 &  4854.4 \\
                  {2007} & 11 &  3195.1 \\
                  {2008} & 12 &  1535.8 \\
                  {2009} & 13 &  -123.5 \\
                  \bottomrule
              \end{tabular}\end{center}
              La première année où le nombre de wapitis sera négatif est l'année de rang 13.
              Donc selon ce modèle, les wapitis auront disparu à l'année de rang 13, c'est-à-dire l'année $1996+13=2009$.
            \item[À la calculatrice 1] On applique la même méthode que précédemment (tableau de valeurs), mais en utilisant le module \enquote{Fonctions} de la calculatrices.
            \item[À la calculatrice 2] On trace la courbe d'équation $y=1659,3x+21447,4$, et on demande à la calculatrice l'antécédent de 0. On trouve environ $x=13$.
              Donc selon ce modèle, les wapitis auront disparu à l'année de rang 13, c'est-à-dire l'année $1996+13=2009$.
          \end{description}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=.8, yscale=.31,very thick]
      \begin{scope}
        \clip (0, 0) rectangle (15, 25);
        \draw[dotted, step=1] (0, 0) grid (18, 25);
      \end{scope}
      \draw[step=5] (0, 0) grid (15, 25);

      \foreach \x in {0, ..., 15} {
        \draw (\x, 0) node[below]{\x};
      }
      \foreach \y in {0, 5, ..., 25} {
        \draw (0, \y) node[left]{\y};
      }
      \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 26);
      \draw[-latex] (0, 0) -- (15.5, 0);
      \draw (15.5, 0) node[below=5mm, anchor=north east]{Rang de l'année};
      \draw (0, 25) node[above right, anchor=south west]{Population de wapitis (en milliers)};

      \draw (4, 14.539) node{{\boldmath$\times$}};
      \draw (5, 13.400) node{{\boldmath$\times$}};
      \draw (6, 11.969) node{{\boldmath$\times$}};
      \draw (7,  9.215) node{{\boldmath$\times$}};
      \draw (8,  8.335) node{{\boldmath$\times$}};

      \draw (0, 21.4474) node{$\bullet$};
      \draw (10, 4.8544) node{$\bullet$};

      \clip (0, -1) rectangle (15, 25);
      \draw (0, 21.4474) -- (15, {-1.6593*15+21.4474});
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\end{document}
